\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{title_bor}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[russian]{babel}

\begin{document}

В этой работе $W_t$ --- винеровский процесс.


\begin{enumerate}
\item На 6 гранях кубика написаны буквы $a$ (3 раза), $b$ (два раза), $c$ (один раз). Кубик подбрасывается один раз. Случайная величина $X$ равна 3, если выпало $a$, двум --- если $b$, и одному --- если $c$.
\begin{enumerate}
\item Найдите минимальную $\sigma$-алгебру $\mathcal{F}$ содержащую множество $A=\{a, c\}$
\item Найдите $\E(X|\mathcal{F})$
\item Найдите $\E(Z)$ если $Z = X - \E(X|\mathcal{F})$
\end{enumerate}


\item Пусть $S_n$ --- симметричное случайное блуждание с началом в нуле, а $\sigma$-алгебра $\mathcal{F}_n$ содержит всю доступную к моменту времени $n$ информацию. Найдите $\E(S_{40}|S_{20})$, $\E(S_{20}|S_{40})$, $\E(S_{20} S_{40} | \mathcal{F}_{25})$.


\item Найдите $\P(3W_1 - 2W_2 > W_3)$ и $\E(W_1 W_2 W_3)$ 

\item Случайный процесс $Z_t$ задан выражением $Z_t=\exp(a+bt-3W_t)$, где $a$ и $b$ --- это константы. 
\begin{enumerate}
\item Найдите $dZ_t$
\item Выпишите формулу для $dZ_t$ в полной записи (с интегралами)
\item При каких $a$ и $b$ процесс $Z_t$ будет мартингалом?
\end{enumerate}


\item Пусть $X_t=W_t^4-3W_t^2 t^2$
\begin{enumerate}
\item Найдите $dX_t$
\item Является ли процесс $X_t$ мартингалом?
\item Найдите $\E(X_t)$
\end{enumerate}


\item  В рамках модели Блэка-Шоулса положим $S_0=200$, $r=0.1$, $\mu=0.2$, $\sigma=0.3$. Найдите текущую цену актива, который в момент времени $T=2$ выплачивает Вам 1 рубль, если через год цена актива превысит $220$ рублей.

Подсказка: в ответе может фигурировать функция распределения стандартной нормальной случайной величины $F()$.




\end{enumerate}



\end{document}