\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/science/tex_general/title_bor_utf8}

\emergencystretch=2em \voffset=-2cm \hoffset=-2cm
\unitlength=0.6mm \textwidth=18cm \textheight=26cm


\begin{document}
\parindent=0 pt % отступ равен 0

Домашнее задание по стохастическому анализу. 
\begin{enumerate}
\item Найдите $\E(W_6^2|W_4=5)$, $\P(W_6>6|W_4=5)$

\item Пусть $W_{t}$ --- стандартное броуновское движение. Мы ждем до тех пор, пока оно не достигнет отметке $4$ или отметки $-3$, т.е. до момента $\tau=min\{t|W_{t}=4 \cup W_{t}=-3\}$. \\
Найдите $\P(W_{\tau}=4)$, $\E(\tau)$, $\E(\tau W_{\tau})$ 

Подсказка: Рассмотрите мартингалы $W_{t}$, $W_{t}^2-t$, $W_{t}^{3}-3tW_{t}$...

\item Пусть $X_{t}=\left\{
\begin{array}{ll}
1, & t\in[0;1) \\
-2, & t\in[1;2) \\
W_{1.5},& t\in[2;\infty) \\
\end{array}\right.$ \\
Найдите $\int_{0}^{t}X_{u}dW_{u}$ 

\item Для следующих случайных процессов найдите $dZ_{t}$ и выпишите соответствующую формулу в полной записи (с интегралами вместо $d$):  $Z_{t}=cos(t^{2}\cdot W_{t}^{3})$, $Z_{t}=t^3W^{3}_{t}$.


\item В рамках модели Блэка-Шоулса определите сколько стоит в момент времени $t=0$ актив, выплачивающий в момент времени $T$ величину $\frac{1}{S(T)}$. Ответ должен зависеть только от текущей цены акции, безрисковой процентной ставки и параметров модели Блэка-Шоулса.


\end{enumerate}



Дополнительные задачи для подготовки к зачету (не оцениваются, сдавать не нужно).
\begin{enumerate}
\item Пусть $X_t=\int_0^t \exp(as)\dx{W_s}$. Найдите $\E(X_t)$, $\E(W_t\cdot X_t)$, $\E(X_t\cdot X_s)$

\item Вася прыгает на один метр вперед с вероятностью $p$ и на два метра вперед с вероятностью $1-p$. Как только он пересечет дистанцию в 100 метров он останавливается. Получается, что он может остановиться либо на отметке в 100 метров, либо на отметке в 101 метр. Какова вероятность того, что он остановится ровно на отметке в 100 метров?

Подсказка: Если $X_t$ --- Васина координата, то можно выбрать $a$ так, что $Y_t=a^{X_t}$ будет мартингалом...

\item Используя лемму Ито и свойства стохастического интеграла найдите 
\begin{enumerate}
\item $dW^4_t$ и $\E(W^4_t)$
\item $dW^6_t$ и $\E(W^6_t)$
\item $dW^8_t$ и $\E(W^8_t)$
\end{enumerate}

\item В рамках модели Блэка-Шоулса определите сколько стоит в момент времени $t=0$ актив, выплачивающий в момент времени $T$ величину $\max\{\ln(S(T),0\}$.

\item Цена акции в долларах подчиняется уравнению $dS=\alpha Sdt+\sigma SdW_{1}$ \\
Валютный курс (евро за доллар) подчиняется уравнению $dY=\beta Ydt+\delta YdW_{2}$ \\
$W_{1}$ и $W_{2}$ - независимые броуноские движения \\
Опцион платит $\ln(SY)$ (евро) в момент времени $T$ \\
$r$ - процентная ставка в евро. \\
Найдите цену этого опциона в евро в момент времени $0$ (выразите ее через цену акции в евро). 

Подсказка: Если нужно $dW_1 dW_2$, то оно равно нулю.

\item Используя лемму Ито, определите, являются ли следующие процессы мартингалами:
\begin{enumerate}
\item $X_{t}=W_{t}^{2}-t$ 
\item $\exp(-uW_{t}-\frac{u^{2}}{2}t)$ 
\end{enumerate}


\end{enumerate}




\end{document}