\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/science/tex_general/title_bor_utf8}

\emergencystretch=2em \voffset=-2cm \hoffset=-2cm
\unitlength=0.6mm \textwidth=18cm \textheight=26cm


\begin{document}
\parindent=0 pt % отступ равен 0


Банковский институт. Зачет по стохастическому анализу.

\begin{enumerate}
\item В рамках модели Блэка-Шоулза оцените в момент времени $t=0$ актив, выплачивающий в момент времени $t$ сумму равную $\ln(S_t)$, где $S_t$ --- цена акции в момент времени $t$. Ответ можно оставить в виде обыкновенного интеграла.
\item Случайный процесс $Z_t$ задан уравнением $Z_t=\exp(W_t+bt)$, где $b$ --- это константа. 
\begin{enumerate}
\item Найдите $dZ_t$
\item Выпишите формулу для $dZ_t$ в полной записи (с интегралами)
\item При каком $b$ процесс $Z_t$ будет мартингалом?
\end{enumerate}
\item Случайный процесс $Y_t$ задан уравнением $Y_t=2W_t+5t$. Момент остановки $\tau$ --- это момент времени, когда $Y_t^2$ впервые достигнет 100, $\tau=\min\{t|Y_t^2=100\}$.
\begin{enumerate}
\item Какие значения может принимать $Y_\tau$ и с какими вероятностями?
\item Чему равно  $\E(\tau)$?
\end{enumerate}
Подсказка: процессы $a^{Y_t}$ и $Y_t-f(t)$ могут быть полезны
\item Найдите $\P(W_2-W_1>1)$
\item Распределение случайных величин $X$ и $Y$ задано вероятностями $\P(X=i,Y=j)=0{,}1$ при $1\leq i \leq j \leq 4$. Найдите $\E(Y\mid X)$. 
\item Изначально воюют один воин Добра и один воин Зла. Каждый день судьба выбирает одного из воюющих наугад и добавляет еще одного воина той же стороны. Никто никогда не погибает, они просто сражаются. Пусть $T$ - время, когда Судьба впервые добавит война Добра.  Найдите $E(1/(T+2)) $


Подсказка: может быть доля войнов Добра в конце дня $ t $ --- это мартингал...

\end{enumerate}


\end{document}